<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home on Home</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in Home on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>[in Polish] Aplikacja na studia doktoranckie (Biostatystyka) w USA: notatki nt. procesu rekrutacji</title>
      <link>/post/2018-09-02-applying-for-phd-in-usa/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Sep 2018 19:17:23 -0400</pubDate>
      
      <guid>/post/2018-09-02-applying-for-phd-in-usa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;W 2015 roku zdobylam tytul Magister na kierunku Matematyka na Politechnice Wroclawskiej. W sierpniu 2017 rozpoczelam aplikacje na programy doktoranckie na kierunku Biostatystyka w Stanach Zjednoczonych rozpoczynajace sie jesienia 2018. Dostalam i zaakeptowalam oferte z &lt;a href=&#34;https://www.jhsph.edu/departments/biostatistics/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Departamentu Biostatystyki&lt;/a&gt; na &lt;a href=&#34;https://www.jhsph.edu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Johns Hopkins Bloomberg School of Public Health&lt;/a&gt; w Baltimore (stan Maryland), oferujacego jeden z 3 najlepszych (ex aequo) programow na kierunku Biostatystyka w USA wg &lt;a href=&#34;https://www.usnews.com/best-graduate-schools/top-science-schools/statistics-rankings&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;rankingu usnews.com&lt;/a&gt; z 2018 roku. W notatce opisuje etapy rekrutacji i podaje wazne moim zdaniem wskazowki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uwagi wstepne:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ponizszy opis jest napisany w kontekscie aplikacji na kierunek Biostatystyka.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Spodziewam sie&lt;/em&gt;, ze aplikacje na inne (w szczegolnosci: zblizone tematycznie) programy moga przebiegac &lt;em&gt;podobnie&lt;/em&gt;, jednoczesnie nigdy nie zrobilam porownania. Przykladowa roznica o ktorej wiem, ze istnieje: na programy PhD na kierunku Biostatystyka &lt;em&gt;aplikuje sie ogolnie&lt;/em&gt; na program i po 0-2 latach &lt;em&gt;okresla lub zaweza&lt;/em&gt; obszar badawczy i jednoczesnie decyduje na konkretnych opiekunow naukowych (w tym: promotora/promotorow); typowe dla niektorych innych kierunkow STEM jest z kolei &lt;em&gt;aplikowanie do konkretnego laboratorium (czesto: pod opieke naukowa konkretnego profesora)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ponizszy opis jest napisany w oparciu o tylko i wylacznie moje doswiadczenia&lt;/strong&gt; (za wyjatkiem miejsc, gdzie zaznaczam explicite, ze wiem cos ze slyszenia od innych studentow).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ponizszy opis jest napisany w kontekscie aplikacji na programy rozpoczynajace sie jesienia 2018&lt;/strong&gt;, wypelnianymi zgodnie z wymaganiami i deadline&amp;rsquo;ami, ktorych pilnowalam aplikujac w 2017. Nie sprawdzalam, czy i co zmienilo sie od tego czasu.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Wyodrebniam nastepujace komponenty procesu aplikacji:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Wstepny wybor uczelni i zbudowanie timeline procesu aplikacji&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Przygotowanie do egzaminow: GRE + TOEFL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Przygotowanie Personal statement&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zorganizowanie listow rekomendacyjnych&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplikowanie: wykonanie i nadzorowanie post-procesu&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-wstepny-wybor-uczelni-i-zbudowanie-timeline-aplikacji&#34;&gt;1. Wstepny wybor uczelni i zbudowanie timeline aplikacji&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Generalne ramy czasowe.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uczelnie roznia sie datami ostatecznego terminu aplikacji, jednoczesnie te terminy zjezdzaja sie na przestrzeni ok. 1,5 miesiaca: od 1. grudnia roku N do polowy stycznia roku (N+1) na programy rozpoczynajace sie jesienia roku (N+1). 60% terminow to wlasnie 1. grudnia. 📣&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stad &lt;strong&gt;prace nad aplikacjami zaczynamy &lt;em&gt;najpozniej&lt;/em&gt; 12-14 miesiecy przed&lt;/strong&gt; faktycznym rozpoczeciem studiow. 😲&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Wstepny wybor uczelni.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bylo mi ciezko ocenic a priori, w jaki sposob moja aplikacja bedzie ewaluowana przez komitety rekrutacyjne na uczelniach w USA. Wiedzialam, jakie elementy brane sa pod uwage (testy, oceny, listy rekomendacyjne&amp;hellip;), jednoczesnie aplikacja studenta z Polski na Biostatystyke u USA to wciaz egzotyczna sprawa, stad komisje rekrutacyjne sa najczesniej niezaznajomione z polskim systemem szkolnictwa wyzszego i ocen (gdzie sa np. z chinskimi i hinduskimi);  ocena &amp;ldquo;5.0&amp;rdquo; z Analizy matematycznej na Politechnice Wroclawskiej zwyczajnie nie mowi im duzo na temat tego, co w zwiazku z tym powinnam umiec (w czasie etapu rekrutacji &amp;ldquo;on site&amp;rdquo; na jednej z uczelni Ivy League, dean programu, z ktorym mialam jedno ze spotkan, poprosil o chocby ogolny opis tego &amp;ldquo;jak wygladaly moje studia w Polsce&amp;rdquo; 👽).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Stad, aplikowalam do relatywnie wielu: &lt;strong&gt;16 uczelni, wg nastepujacego schematu&lt;/strong&gt;:  &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; uczelni na liscie to &amp;ldquo;dream schools&amp;rdquo; - uczelnie z czolowki rankingu programu; &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; to uczelnie &amp;ldquo;safe&amp;rdquo; - spodziewam sie, ze mam spore szanse sie tam dostac; &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; to uczelnie &amp;ldquo;po srodku&amp;rdquo;. Dostalam sie / dostalam zaproszenie do 2. etapu rekrutacji od nieco ponad 50% z uczelni, do ktorych aplikowalam (2. etap to zaproszenie na rozmowe &amp;ldquo;on site&amp;rdquo; lub jego odpowiednik dla studentow przebywajacych poza USA: rozmowa telefoniczna z czlonkami komitetu rekrutacyjnego; w kilku przypadkach nie kontynuowalam procesu do 2. etapu wiedzac, ze dostalam sie juz do miejsca wyzej na liscie moich preferencji). Co interesujace, uczelnie, ktore byly mna zainteresowanie, to niemal dokladnie: polowa uczelni z grupy &amp;ldquo;dream schools&amp;rdquo; + polowa z &amp;ldquo;safe&amp;rdquo; + polowa z &amp;ldquo;po srodku&amp;rdquo; 👏👍&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Timeline procesu aplikacji&lt;/strong&gt; powinien zawierac:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Daty &lt;strong&gt;ostatecznego terminu aplikacji&lt;/strong&gt; (aka deadline) do wybranych uczelni.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Liste &lt;strong&gt;egzaminow potrzebych do wybranych uczelni&lt;/strong&gt; i najdalszy termin ich realizacji (np. w Polsce), ktory daje bezpieczne okno czasowe na przeslanie wynikow do uczelni. Najczesciej beda to dwa egzaminy: TOEFL i GRE General. Wyniki obu wysylane sa automatycznie do uczelni, ktorych liste zadeklarujemy przy zapisie na egzamin lub ktore dodamy kiedykolwiek pozniej przy uzyciu automatycznego systemu do zarzadzania wynikami; zwyczajnie trzeba przypilnowac, czy dni robocze, ktore organizator egzaminu daje sobie na sprawdzenie egzaminu i wyslanie wynikow do uczelni, dodaja nam sie z ostatecznymi terminami aplikacji.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Okno czasowe na &lt;strong&gt;tlumaczenie i/lub przeewaluowanie i/lub wyslanie poczta transkryptow ocen&lt;/strong&gt;. Przyklady tego, co moze nas &amp;ldquo;zaskoczyc&amp;rdquo;: (a) ~5 uczelni wymagalo wyslania im tlumaczonych (tl. przysiegly) transkryptow ocen fizycznie na adres uczelni w USA (w kilku przypadkach: w terminie znaczaco wczesniejszym, niz generalny deadline aplikacji). (b) ~7 uczelni realizowalo aplikacje przez system &lt;a href=&#34;https://sophas.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SOPHAS&lt;/a&gt; - system do aplikacji na wydzialy (&amp;ldquo;School&amp;rdquo;) Zdrowia Publicznego w USA. SOPHAS jest dla nas wygodny o tyle, ze duza czesc dokumentow ladujemy do systemu tylko raz, niezaleznie od liczby uczelni na ktore aplikujemy via SOPHAS; z drugiej strony, SOPHAS akceptuje zagraniczne transkrypty ocen tylko i wylacznie (❕) po przeewaluowaniu ich na system amerykanski przez World Education Services (&lt;a href=&#34;https://www.wes.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WES&lt;/a&gt;). Musimy wiec wyslac do WES komplet swoich przetlumaczonych (tl. przysiegly 👼) transkryptow, a WES je ewaluuje i wysyla wyniki do SOPHAS (i to byl dla mnie najbardziej stresujacy element z tego etapu rekrutacji: WES nie zrealizowal ewaluacji moich ocen w oknie czasowym, ktore deklarowal od momentu zmiany statusu mojej sprawy na &amp;ldquo;otrzymalismy twoje transkrypty&amp;rdquo; 🐢 ; pomimo moich prosb, &amp;ldquo;grozb&amp;rdquo; i placzu, dokumenty zostaly wyslane dopiero na kilka dobrych dni po deklarowanym terminie, szczesliwie dokladnie &amp;ldquo;na styk&amp;rdquo; z ostatecznymi terminami aplikacji do kilku uczelni 🎣).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-przygotowanie-do-egzaminow-gre-toefl-general&#34;&gt;2. Przygotowanie do egzaminow: GRE + TOEFL General&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GRE General jest niezbedny do aplikowania na jakiekolwiek studia graduate (Masters / PhD) w USA&lt;/strong&gt;. W jednym przypadku &lt;em&gt;wymagany&lt;/em&gt; byl rowniez GRE specjalistyczny (Stanford: GRE Maths;sugeruje nie zdawac GRE specjalistycznego jesli &lt;em&gt;nie ma takiej potrzeby&lt;/em&gt;). TOEFL w niektorych szkolach byl zamienny z IELTS, w niektorych nie; generalnie, w USA popularniejszy jest TOEFL.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Zdawalam GRE General i TOEFL. Oba egzaminy zdawalam w Polsce (najpierw GRE General w Krakowie, tydzien pozniej: TOEFL w Poznaniu).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sugeruje przeznaczyc 90-95% czasu przygotowan do obu egzaminow na GRE General. &lt;strong&gt;Przejscie przez przewodnik po typach zadan na obu egzaminach to absolutne minimum&lt;/strong&gt; w przygotowaniach - na to musi znalezc sie czas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;GRE General sklada sie z ~5 komponentow testujacych dwa obszary: j. angielski i matematyke. Czesc matematyczna jest prosta (poziom matury podstawowej z matematyki), jednoczesnie nalezy zalozyc duzo czasu na przygotowanie sie pod bardzo konkretna forme tego egzaminu. Jest &lt;em&gt;bardzo&lt;/em&gt; malo miejsca na jakiekolwiek pomylki, w szczegolnosci: bledy przy pierwszych zadaniach (poziom trudnosci zadan rosnie z biegiem czasu egzaminu), stad trzeba wyklepac do stanu &amp;ldquo;rozwiazuje z automatu&amp;rdquo; problemy pojawiajace sie na czesci matematycznej. Wlasnosci katow w trojkacie wpisanym i opisanym na okregu 💘, zadania &amp;ldquo;z dwoma pociagami&amp;rdquo;, te sprawy. GRE cz. jezykowa jest w polowie moim zdaniem zwyczajnie nierobialna i ze swojej perspektywy oceniam, ze nie ma duzej roznicy, czy przeznaczy sie na nauke slowek 10h czy 300h przed egzaminem, tu trzeba isc do kosciola i pomodlic sie o celnosc strzalow w odpowiedziach. Na serio: to jest bardzo czasochlonny komponent. 😐 Pomocne: w internecie sa dostepne roznej dlugosci listy &amp;ldquo;slownictwa na GRE&amp;rdquo; oraz dedykowane aplikacje do nauki &amp;ldquo;slowek na GRE&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Po napisaniu GRE cz. jezykowa, poziom TOEFL wydaje sie latwy, a sam egzamin - przyjemny 😌.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sugeruje nie zdawac obu egzaminow w jeden weekend; w szczegolnosci GRE jest bardzo wyczerpujacy (mysle, ze to byl najbardziej wyczerpujacy egzamin w moim zyciu; po wyjsciu z sali przez kilka minut zbieralam mysli o tym co to sie robilo zeby zamowic Ubera) 🚀.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-przygotowanie-personal-statement&#34;&gt;3. Przygotowanie Personal statement&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tzn. jego szablonu; do kazdej z uczelni wysylamy lekko zmodyfikowana wersje tego dokumentu (np 1 akapit, opisujacy dlaczego program w na tej wlasnie uczelni, bedzie sie zmienial od uczelni do uczelni).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sugeruje zgooglowac, co powinno znalezc sie w tym dokumencie - czesto uczelnie zamieszczaja te infromacje na swoich podstronach dot. rekrutacji. Jednoczesnie sugeruje NIE szukac i NIE &amp;ldquo;inspirowac sie&amp;rdquo; gotowymi dokumentami instniejacymi w sieci; im bardziej &amp;ldquo;twoj&amp;rdquo; jest Personal statement, tym lepiej.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sugeruje szablon &lt;strong&gt;dac do sprawdzenia 3-5 znajomym&lt;/strong&gt; 🙏 pod katem tresci; wyszlifowana tresciowo wersje sugeruje dac do sprawdzenia pod wzgledem jezykowym dobremu tlumaczowi. Do sprawdzenia (i do tlumaczenia transkryptow) polecam Panie z &lt;a href=&#34;http://www.btcentrum.pl/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;BT Centrum we Wroclawiu&lt;/a&gt; - absolutnie profesjonale i elastyczne, de facto &amp;ldquo;uratowaly&amp;rdquo; moje aplikacje (a mogly wysmiac mnie w progu za termin, w ktorym potrzebowalam miec gotowe tlumaczenia: &amp;ldquo;na jutro&amp;rdquo; 🐩).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-listy-rekomendacyjne&#34;&gt;4. Listy rekomendacyjne&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Potrzebowalam &lt;strong&gt;3 listy rekomendacyjne&lt;/strong&gt;. Szczegolny przypadek: SOPHAS (wspomniany wyzej) &lt;em&gt;bardzo mocno&lt;/em&gt; sugerowal zadbanie o co najmniej jeden list pochodzacy od osoby spoza akademickiego srodowiska; w tym przypadku zalaczylam 4 listy rekomendacyjne.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uwaga: listy rekomendacyjne pisane w USA sa zawsze pelne &amp;ldquo;ochow&amp;rdquo; i &amp;ldquo;achow&amp;rdquo;; warto sprobowac zadbac o to, by osoba piszaca dla nas ten dokument miala swiadomosc, ze potrzebujemy &amp;ldquo;silnego&amp;rdquo; listu rekomendacyjnego (z tego co rozumiem, wylistowanie aktywnosci aplikanta i jednozdaniowe wyrazenie przekonania, ze to dobry kandydat, to - generalnie rzecz biarac - tresc na slaby list).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-aplikowanie&#34;&gt;5. Aplikowanie&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wypelnianie aplikacji zajmuje czas i nalezy wziac margines na specjalne przypadki&lt;/strong&gt;. Przyklady: (a) z ostatniej strony formularza aplikacyjnego: nie przechodzi platnosc polska karta platnicza; (b) z ktorejkolwiek / wielu stron formularza aplikacyjnego: nie jest jasne, co oznacza to pole - musze wyslac email z pytaniem do dzialu rekrutacji tej uczelni 😎.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplikacje sa drogie&lt;/strong&gt;. Niektore koszty sa jednorazowe i prawie niezalezne od liczby aplikacji (wyjazd na egzamin TOEFL / GRE). Aplikacja do kazdej szkoly generuje osobny koszty (bezzwrotna oplata aplikacyjna: 30-130 USD, przeslanie wyniku GRE: 20 USD, przeslanie wyniku TOEFL: 20 USD). Mysle, ze calkowity koszt moich aplikacji (w tym: tlumacz przysiegly, dojazdy i noclegami na egzaminy w innych miastach Polski, wysylanie paczek z dokumentami do kilku szkol w USA) to lacznie 7.000-10.000 PLN ☔️.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ADaptive Empirical Pattern Transformation (ADEPT) with application to walking stride segmentation</title>
      <link>/talk/2018-08-jsm/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 19:05:50 -0400</pubDate>
      
      <guid>/talk/2018-08-jsm/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wearable accelerometers, accelerometry data and automatic steps segmentation in R: strideter and convo R packages</title>
      <link>/talk/2018-08-whyr/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 18:39:28 -0400</pubDate>
      
      <guid>/talk/2018-08-whyr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/2018-07-whyr/pic12.jpg&#34; alt=&#34;pic1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Accelerometry data in health research: challenges and opportunities. Review and examples</title>
      <link>/publication/accelerometry-data-in-health-research/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2018 18:08:38 -0400</pubDate>
      
      <guid>/publication/accelerometry-data-in-health-research/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Connectivity-Informed Adaptive Regularization for Generalized Outcomes</title>
      <link>/publication/brain-connectivity-informed-regularization-generalized/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 17:59:50 -0400</pubDate>
      
      <guid>/publication/brain-connectivity-informed-regularization-generalized/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brain Connectivity Informed Regularization Methods for Regression</title>
      <link>/publication/brain-connectivity-informed-regularization/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 17:24:49 -0400</pubDate>
      
      <guid>/publication/brain-connectivity-informed-regularization/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
